---
description: algorithm/stdlib/string/STL 库函数
date: 2019-07-21
head:
  - - meta
    - name: keywords
      content: C++ stl-lib 算法
    - name: description
      content: C++ 常用的函数
    - name: author
      content: Alomerry 清欢
tag:
  - IOI
  - Algorithm
  - STL
  - C++
---

# C++ 常用的函数

在做一些算法的时候会用到一些好用的库函数、STL 函数，总结整理一下

## 常用库函数

### `algorithm`

- `max_element` 查询最大值所在的第一个位置
- `min_element` 查询最小值所在的第一个位置
- `min`,`max`
- `lower_bound(int* first,int* last,val)` 查找有序区间 `[first，last]` 中第一个大于等于x的位置
- `upper_bound` 大致和 `lower_bound` 相同，不过查找的是有序区间 `[first，last]` 中第一个
- `void sort(RanIt first, RanIt last, Pred pr)` `first` 指向容器首地址的指针（数组名）；`last` 指向容器尾地址的指针（数组名 + 数组长度）；`pr` 比较方法（默认为升序）
- `void fill(first,last,val)` `first`  起始地址；`last` 末尾地址；`val` 将要替换的值

### `stdlib.h`

- `atoi`
- `atof` 字符串转换为double

### `string`

- getline
- find 用于搜索字符串中的特定字符。它返回字符的第一个实例的索引或 string::npos 如果不存在

[在 C++ 中将 char 转换为字符串的 10 种方法](https://www.techiedelight.com/zh/convert-char-to-string-cpp/)

### `ctype.h`

- tolower()/toupper() // 值并没有改变
- isalpha
- isalnum
- isdigit()、isprint()
- isalpha （字母，包括大写、小写）
- islower（小写字母）
- isupper（大写字母）
- isalnum（字母大写小写+数字）
- isblank（space和\t）
- isspace（space、\t、\r、\n）

### `math.h`

- `double pow(double x, double y)` 返回 `x` 的 `y` 次方
- `double floor(double x)`
- `floor()`
- `ceil()` 向上取整
- `atan()`
- `fabs(double)` 取 `double` 的绝对值；
- `abs(int)` 取 `int` 的绝对值；
- `round(double)` 对 `double` 类型进行四舍五入；
- `sqrt(double)` 返回 `double` 的算术平方根；

## STL

### vector

### map

### set

## 各个类型的转换

### 使用 stringstream

```cpp
#include <sstream>
stringstream ss;
string a="12";
int b;
ss<<a;
ss>>b;
```

## 常见技巧 case

### 最大公约数（公倍数 两数相乘  除以公约数）

```cpp
#include<bits/stdc++.h>
using namespace std;
int a[40] = {1,2};
int main()
{
    cout << __gcd(12,6);
    //cout << __INT32_MAX__ << endl;
}
```

### accumulate 求和

```cpp
#include<numeric>
#include<iostream>
#include<vector>
using namespace std;
int main()
{
    vector<int> v;
    v.push_back(3);
    v.push_back(5);
    v.push_back(9);
    cout << accumulate(v.begin(),v.end(),0);  //0是累加的初值
}
```

### bitset 实现十进制和二进制的互换

```cpp
#include<iostream>
#include<bitset>
using namespace std;
int main()
{
    bitset<32> a(8);
    cout << a[1] << endl;
    int b;
    b = a.to_ullong();
    cout <<a << " " << b <<endl;
}
```

### count

```cpp
/*
count(begin,end, int)  大于int型的数
count_if(begin,end,fun)  自定义函数
*/
#include<iostream>
#include<algorithm>
using namespace std;
template <class T>
void print(T x)
{
    cout << x << endl;
}

int main()
{
    int a[10] = {1,2,3,4,5,5,7,8,9,10};
    cout << count(a,a+10,10);
    //for_each(a,a+9,print<int>) ;
}
```

### copy

```cpp
/*
copy(begin,end,begin)
将第一个数组的begin至end   赋值到第二个容器begin开始
*/
#include<iostream>
#include<algorithm>
using namespace std;
template <class T>
void print(T x)
{
    cout << x << endl;
}
int main()
{
    int a[] = {1,2,3,4,5,6,7,8,9} ;
    int b[] = {9,8,7,6,5,4,3,2,1} ;  //
    copy(a,a+5,b);  //复制前五个
    for_each(b,b+9,print<int>);
}
```

### find_if

```cpp
find_if()
/*
find_if(begin,end,greatThree)
找到大于三的所以所有数，return 首地址   就是一个数组
*/

#include<iostream>
#include<algorithm>
using namespace std;
bool greatThree(int x)
{
    if(x > 3)
        return true;
    else
        return false;
}
template <class T>
void print(T x)
{
    cout << x << endl;
}

int main()
{
    int a[10] = {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10};
    int *p = find_if(a,a+10,greatThree) ;
    for (int i = 0;i < 7;i++)
        cout << *p++ <<endl;

  //for_each(a,a+9,print<int>) ;
}
```

### find

```cpp
find
/*
find返回找到元素的地址
*/

#include<iostream>
#include<algorithm>
using namespace std;
template <class T>
void print(T x)
{
    cout << x << endl;
}

int main()
{
    int a[10] = {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10};
    cout << find(a,a+10,6);
}

```

### for_each()

```cpp
for_each()
#include<iostream>
#include<algorithm>
using namespace std;
template <class T>
void print(T x)
{
    cout << x << endl;
}

int main()
{
    int a[10] = {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10};
    for_each(a,a+10,print<int>);
}
```

...待更新
